\documentclass{article} 

% Language setting
\usepackage[czech]{babel}

% Packages
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfig}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}
\usepackage{expl3}
\usepackage[backend=bibtex]{biblatex}

\addbibresource{./citations.bib}
\graphicspath{ {./Images/} }

% subsubsubsection
\makeatletter
\renewcommand\paragraph{\@startsection{paragraph}{4}{\z@}%
	{-2.5ex\@plus -1ex \@minus -.25ex}%
	{1.25ex \@plus .25ex}%
	{\normalfont\normalsize\bfseries}}
\makeatother
\setcounter{secnumdepth}{4} % how many sectioning levels to assign numbers to
\setcounter{tocdepth}{4}    % how many sectioning levels to show in ToC

% Set page size and margins
\linespread{1.25}
\usepackage[a4paper,top=2.5cm,bottom=2.5cm,left=3.5cm,right=2.5cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}
\setlength{\parskip}{1em}
\setlength{\parindent}{0em}

\titlespacing\section{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{0pt plus 2pt minus 2pt}
\titlespacing\subsection{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{0pt plus 2pt minus 2pt}
\titlespacing\subsubsection{0pt}{12pt plus 4pt minus 2pt}{0pt plus 2pt minus 2pt}

\title{Linky FEL ČVUT}
\author{Lukáš Rejnek}
\date{\today\\verze: 6.5}
\makeatletter
	
\begin{document}
	\pagestyle{empty}
	
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
					
			\vspace*{2cm}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{wHra}
			\end{figure}
			\Huge
			\textbf{\@title}\\
			\LARGE
			Maturitní práce \\
			
			
			\vspace*{0.5cm}
			\begin{tabularx}{14cm}{X X}
				Řešitel: & \textbf{Lukáš Rejnek} \\  
				Třída: & 4K \\
				Oponent: & Ing. Pavel Švec \\
				Školní rok: & 2021 - 2022 \\ 
				Vedoucí práce: & Mgr. Zbyšek Nechanický \\
				& Mgr. Věra Krajčová, Ph.D.
			\end{tabularx}
			\vspace*{0.5cm}
			
			Smíchovská střední průmyslová škola a gymnázium \\
			\@date
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
	\includepdf[pages=-,pagecommand=\section*{Zadání},width=\textwidth]{PDF/zadani.pdf}
	
	\includepdf[pages=-,pagecommand=\section*{Harmonogram},width=\textwidth]{PDF/hodnoticiList.pdf}
	
	\vspace*{17cm}
	\section*{Čestné prohlášení}
	Prohlašuji, že jsem maturitní práci vypracoval samostatně pod vedením Mgr. Věry Krajčové, Ph.D.. V práci jsem použil informační zdroje uvedené v seznamu použité literatury a internetových stránek.
	\\
	\\
	Praha ........................... \\
	Podpis celým jménem
	
	\pagebreak
	
	\section*{Annotation}
	Linky FEL ČVUT is my graduation project for the year 2021-22. It aimed to make a minigame for the Linky screen - a unique display on the wall of Czech Technical University on Vítězné náměstí in Prague. The display consists of 5 columns that are 17 metres tall and 20 cm wide. Its strange resolution of 5×204px means that fitting any content is challenging and needs consideration.
	
	The first task was to choose a proper minigame. One that is not just fun to play but also suits this unique display. I had lots of ideas and picking the proper one was the first part of the project. I~chose a design named Piano and programmed it in the following months. Linky screen does have an online simulator for Debugging purposes so I tested the game on it.
	
	The game is played with a mobile phone as a controller and the Linky display as the game screen. The player needs to hit keys in the phone app according to notes falling on the Linky display. If~they succeed and press the button correctly, they get points; otherwise, the points are lost. The~game is intended to be played in multiplayer but the single-player variant is also available.
	
	I have faced many problems during development. For example, I intended to use Unity3D as a~game engine but soon realised it was too complex for this task. So I switched to TypeScript, Html and CSS which are more lightweight, faster and easier to work with.
	
	The game will be available on the Linky display at some given time if their administrator approves it for public use. 
	
	\section*{Anotace}
	\label{sec:Anotace}
	Cílem maturitní práce s názvem Linky FEL ČVUT bylo vymyslet a vytvořit minihru pro Linky displej. Linky jsou unikátní display na stěně Elektrotechnické fakulty ČVUT na Vítězném náměstí. Skládají se z 5 sloupců. Každý je 17m vysoký a asi 20cm široký. Jejich rozlišení je 5×204px a proto jsou nevhodné pro klasické promítání obrazu a veškerou grafiku je pro ně třeba upravit.
	
	V první části projektu jsem vybíral vhodnou minihru. Nakonec jsem se rozhodl pro variantu Piano, která je nejen zábavná na hraní, ale zároveň jsou v ní Linky potřeba. Linky mají online debugger, který jsem pro vývoj používal a na kterém jsem hru testoval.
	
	Hra se hraje s pomocí mobilního telefonu jako ovladače a Linek jako displeje. Hráč musí na telefonu kliknout na klávesy ve správný čas podle padajících not na Linkách. Pokud se mu to podaří, přičtou se mu body. V opačném případě se body odečítají. Hra je myšlena převážně pro multiplayer, ale může ji hrát i jenom jeden hráč.
	
	Jako technologii pro řešení jsem nakonec použil kombinaci Html, CSS a TypeScriptu a node.js server.
	
	Pokud bude hra povolena administrátory Linek, tak bude na Linkách dostupná i pro veřejnost, vždy v určitý a omezený čas.
	
	\tableofcontents
	\pagebreak
	
	\clearpage
	\pagestyle{plain}
	\setcounter{page}{1}
	
	
	\section{Úvod}
	V tomto dokumentu jsou napsané moje radosti i strasti při řešení maturitní práce, jejíž stručný popis je už v \hyperref[sec:Anotace]{anotaci}.
	
	Projekt jsem si vybral na letní škole Design Sprint\footnote{\url{https://fit.cvut.cz/cs/zivot-na-fit/aktualne/udalosti/16605-letni-skola-design-sprint}}, kde jsme pro Linky vymýšleli zajímavé využití. Za týden jsme to ale pořádně nestihli a maturitní práce byla vhodná pro dovymyšlení a zrealizování.
	
	Závěry z letní školy mi pomohly definovat požadavky - využití Linek musí být interaktivní a~pro~více hráčů. Zároveň jsem měl na projektu strávit 100 hodin. Tyto informace jsem využil při tvorby analýzy, ze které následně vyšel návrh řešení.
	
	\subsection{Co jsou Linky?}
	Linky FEL ČVUT\footnote{\url{https://linky.fel.cvut.cz/}} jsou světelnou instalací na fasádě elektrotechnické fakulty ČVUT. Skládají se z 5 sloupců. Každý z nich je složený z 204 barevných diod. Ty může administrátor dálkově ovládat a měnit jejich barvy.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=10cm]{linkyNoc}
		\captionof{figure}{Linky v noci \cite{linky}}
	\end{figure}
	
	\section{Analýza řešeného problému}
	V analýze jsou kurzívou dopsané doplňující poznámky.


	
	\subsection{Popis úkolu}
	Chci vytvořit vlastní minihru, která se na Linkách spustí. Linky budou sloužit jako display a~mobilní telefon jako ovladač. Vymyšlení hry je součástí projektu, možnosti jsou rozepsané dál v~analýze.
	Hra bude sloužit pro pobavení lidí, kteří budou procházet před budovou FEL. Jsou to převážně studenti vysokých škol a návštěvníci náměstí.
	
	Na Linky už existuje několik jiných programů a můj bude jedním v řadě. Tím pádem poběží jenom v určitém vymezeném čase, který od jejich správců dostanu.
	
	
	\subsubsection{Popis použití z pohledu uživatele}
	Člověk, který si chce mojí hru zahrát, bude muset přijít před Linky v době, kdy na nich bude spuštěná. Pak hru spustí a bude postupovat podle jednoho z následujících scénářů. Výběr nechám na 1. výstup, až získám zpětnou vazbu o jednotlivých scénářích. Ve všech varintách se po otevření aplikace uživatel dostane do menu, z kterého se poté připojí do konkrétního turnaje. Pokud bude více zájemců, tak se podle času připojení postaví do fronty. Začátek turnaje se jim zobrazí na~telefonu a bude potřeba znovu potvrdit, že jsou pořád ochotní se zapojit.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=10cm]{nakresFronta}
		\captionof{figure}{Fronta na hru.}
		Nově příchozí hráči skončí na konci.
	\end{figure}

	\subsubsection{Herní scénáře}
	\paragraph{Beat Saber / Fruit Ninja}
	Hra pro 2 hráče. Princip hry je podobný jako u her Beat Saber a Fruit Ninja. Na Linkách se pro~každého hráče zvlášť objevují barevné úsečky. Hráč je má za úkol pohybem telefonu zničit. Svoji úsečku pozná podle toho, že má stejnou barvu, jaká je u něj v telefonu a ze směru její animace pozná i pohyb, jak má telefonem máchnout.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[height=6cm]{ilustraceMinihry}
			\captionof{figure}{Nákres minihry.}
		\end{minipage}%
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[height=6cm]{animaceUp}
			\captionof{figure}{Animace pro pohyb telefonem nahoru.}
		\end{minipage}
	\end{figure}

	\noindent Hra skončí přibližně po 2 minutách a pak se hráčům zobrazí score - na telefonu i na Linkách.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[height=6cm]{scoreTelefon}
			\captionof{figure}{Score na telefonu.}
		\end{minipage}%
		\begin{minipage}{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[height=6cm]{scoreLinky}
			\captionof{figure}{Score na Linkách.}
		\end{minipage}
	\end{figure}

	\paragraph{Tetris}
	Hra pro 1 hráče. Padají barevné kostičky, uživatel je řadí do správných sloupců pomocí pohybu
	telefonem. Rychlost padání se postupně zvyšuje. Čím déle hráč vydrží, tím má vyšší skóre, které se mu
	na konci hry ukáže v aplikaci.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=10cm]{nakresTetris}
		\captionof{figure}{Nákres minihry Tetris.}
		Hráč pohybem telefonu přemisťuje žlutou kostičku úplně doleva.
	\end{figure}
	
	\paragraph{Klikačka}
	Hra pro 1 až 5 hráčů. Každému člověku je přiřazený jeden sloupec, roste podle toho, jak rychle uživatel
	na telefonu kliká. Přiřazení je pomocí stejné barvy v telefonu a na Lince. Score je podle rychlosti klikání
	a reprezentuje ho velikost barevného sloupce. Na konci se vizualizuje podobně jako ve Fruit Ninja.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=10cm]{nakresKlikacka}
		\captionof{figure}{Návrh minihry Klikačka.}
		Vede hráč s oranžovým telefonem, má nejvyšší sloupec.
	\end{figure}

	\subsubsection{Popis použití z pohledu správce Linek}
	Správci Linek stačí přidat mému uživatelskému účtu oprávnění pro zobrazování na Linkách. Posílání dat a uživatelské účty je vysvětleno v bodě Zobrazování na Linkách.
	
	\textit{Pozn.: Ne, bohužel to není tak přímočaré. Jak jsem se během praktického promítání dozvěděl, administrace je mnohem složitější.}
	
	\subsection{Popis stávajícího stavu}
	Linky se skládají z 5 vertikálních, 17 m vysokých světelných pásů. Mají rozlišení 5 × 204px s~barevným profilem RGBW. V provozu jsou od roku 2016.
	
	\subsubsection{Provozní řád Linek}
	1. Provoz linek je omezen na čas mezi 8:00 a 21:00
	2. Provoz linek o víkendu je pouze za výjimečných situacích (akce)
	3. Provoz od 20. dubna do 10. srpna je shora omezen do výšky 10m (10 spodních segmentů)
	
	\subsubsection{Zobrazování na Linkách}
	Vykreslení obrazu na Linkách se provádí posláním web requestu s úkolem, co po Linkách chceme. Dokumentace je na stránkách linek\footnote{\url{https://linky.fel.cvut.cz/Api}}. V projektu ji budu používat. Na ČVUT mi řekli, že latence není u her problém a z této informace vycházím při tvorbě této analýzy. Na Linky existuje už hra Pong (kopie klasické arkádové hry pong\footnote{\url{https://www.ponggame.org/}} a hratelnost byla v pořádku.
	
	\subsubsection{Uživatelský účet, simulátor}
	K použití LinkyAPI potřebuje být zaregistrovaný uživatel. Registrace se provádí přímo na stránce projektu - \url{https://linky.fel.cvut.cz/User/Login}. Po zaregistrování nemáte ještě právo posílat data přímo na Linky, ale defaultně na webový simulátor, který je vám po přihlášení na stránkách dostupný. Já ho budu využívat pro testování svojí minihry.
	
	\textit{Pozn.: Simulátor, API i dokumentace se nakonec ukázaly mnohem problematičtější, než jsem si na~první pohled myslel.}
	
	\subsection{Popis výběru prostředků vhodných pro řešení projektu}
	\subsubsection{Logika aplikace}
	Telefon slouží jako ovladač, Linky jako display. Webový server se bude zabývat logikou hry, bude počítat score, generovat obraz a posílat ho dál.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=12cm]{nakresLogika}
		\captionof{figure}{Nákres logiky.}
		Pravou částí za černou čárou se zabývat nebudu, je už funkční.
	\end{figure}
	
	\subsubsection{Nástroj pro vývoj mobilní aplikace}
	Moje požadavky na nástroj pro vývoj mobilní aplikace jsou následovné:
	
	\begin{itemize}
		\item export pro Android i IOS
		\item velká velikost komunity
		\item skvělá podpora gyroskopu
		\item malá velikost sestavené aplikace
	\end{itemize}

	Základní omezení je dáno bodem 1 a 2, proto jsem vybral porovnávané možnosti ze statista.com\footnote{\url{https://www.statista.com/statistics/869224/worldwide-software-developer-working-hours/}}.
	
	Dále jsem do kritérií zahrnul doporučení spolužáka Richarda Klapáče (orientuje se ve vývoji software) a moje osobní zkušenosti s jednotlivými nástroji.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{tabulkaVyber}
		\captionof{figure}{Výběr nástroje pro vývoj mobilní aplikace.}
		Čím více bodů, tím lépe. Jednotlivá kritéria mají různou váhu – to jsem vzal v potaz při udělování bodů. 0 znamená, že je možnost nevyhovující.
	\end{figure}

	Nástroj, který budu používat je Unity. Vybral jsem ho protože má nejlepší podporu pro gyroskop a na
	rozdíl od ostatních s ním umím pracovat.
	
	\textit{Pozn.: Jak se ukáže, nebylo to vhodná volba a při tvoření 2. výstupu jsem musel nástroj změnit.}
	
	\subsubsection{Server pro komunikaci s LinkyAPI}
	Na serverovou část aplikace nemám na specifické požadavky. Budu používat jenom základní funkce, které jsou shodné pro všechna řešení. Rozhodl jsem se použít klasický PHP server, protože nabízí nejlepší možnosti hostingu a navíc mám s PHP osobní zkušenosti. Tabulku na to dělat nebudu.
	
	\textit{Pozn.: Opět nešťastná volba.}
	
	\subsection{Popis výběru varianty řešení a výstupů}
	Varianty, jak by mohla minihra vypadat, jsem vypsal v bodě 2.3.1. Nejvhodnější variantu vyberu až na základě zpětné vazby od spolužáků, kamarádů a učitelů. Výstupy budu realizovat formou dokumentu, který bude obsahovat informace a ukázku současného stavu projektu. To je proto, že~pro~testování hry je potřeba být před Linkami a jinde vám nebude fungovat správně. K tomu budu přikládat i současnou podobu aplikace.
	
	\subsection{Stanovení dílčích úkolů}
	Dílčí úkoly odpovídají výstupům na hodnotícím listu.
	
	\subsubsection{Dokumentace minihry}
	Na základě prototypování, získání zpětné vazby a výběru varianty setavím dokument, který bude obsahovat podrobný popis funkčnosti pro uživatele a vlastnosti programů. Rozepíšu přesně fungování serverové části i mobilní aplikace.
	
	\subsubsection{Program na simulátoru}
	Podle dokumentace vytvořím základní program, který půjde spusit na simulátoru \url{https://linky.fel.cvut.cz/Debugger} (dostupné po přihlášení).
	
	\subsubsection{Program s dynamickým UI}
	K programu přidám zobrazení s animacemi na simulátoru/Linkách.
	
	\subsubsection{Program na Linkách}
	Program spustím na Linkách. Nemělo by třeba dělat žádné úpravy. Před spuštěním potřebuji získat oprávnění na zobrazení, takže se budu muset domluvit se správci Linek.
	
	\section{Popis vlastního řešení maturitní práce}
	\subsection{1. výstup}
	
	\subsubsection{Popis odvedené práce}
	V prvním výstupu jsem vytvářel dokumentaci aplikace. Přesně jsem definoval a vymyslel jaká budou pravidla minihry. Navrhl jsem uživatelské rozhraní a architekturu multiplayeru.
	
	1. výstup jsem dělal nadvakrát. Nejdříve jsem napsal kompletní dokumentaci k úplně jiné minihře, ale pak si uvědomil, že vývoj nemůže jít podle plánu. Proto jsem dokument přepsal. Bohužel to ale nestačilo a už během 2. výstupu jsem se musel od svého nádherného plánu odchýlit.
	
	\paragraph{Výběr minihry}
	V analýze jsou popsané 3 návrhy, jak by mohla minihra vypadat. Ke každé jsem vytvořil jednoduchý prototyp a získal zpětnou vazbu od spolužáků. Vyplývá z ní, že nejvhodnější je varianta č1 - \textit{Fruit Ninja}, následuje \textit{Klikačka} a na 3. místě, výrazně nedoporučená, je minihra \textit{Tetris}.
	
	Proto by bylo přirozené vytvářet minihru \textit{Fruit Ninja}. Během jejího plánování a psaní dokumentace jsem ale narazil na několik problémů. Pro jejich přesné pochopení doporučuji přečíst si stručný popis minihry v analýze.
	
	První problém je zaneprázdněnost jejich správce, profesora ČVUT, který původně s projektem přišel. Ten mi musí poskytnout přístup k Debuggeru a i k samotným Linkám a zatím se k tomu (bohužel) nemá.
	
	Druhá otázka je, jak velká je latence Linek. To by nebyl problém ověřit, ale z důvodu současného zaneprázdnění jejich správce tuto možnost nemám. Ještě během naší komunikace jsem byl ujištěn, že latence není problém a že už existující hra Pong funguje bez problémů. Přesto se ale nechci na~tuto informaci spoléhat, protože nevím, jak je jejich hra přesně naprogramovaná a hostovaná.
	
	Třetí otázka je, jak budou na Linkách jednotlivé animované úsečky vypadat. Nemám obavu o~ty nahoru, dolů, ale už si tolik nejsem jistý úsečkami doprava a doleva nebo pod určitým úhlem. Kvůli jejich netradičnímu rozlišení 5×204px se to navíc špatně představuje. Opět existuje teoretické řešení - postupné a plynulé zvyšování jasu a barevnosti ve směru pohybu, takže nikdy nedojde ke skoku mezi sloupci. To jsem ale také osobně nevyzkoušel a nevím, jak je to elegantní v praxi.
	
	2. a 3. otázku se mi ani nepodaří zodpovědět pomocí API Debuggeru (až k němu konečně dostanu přístup). Proto si myslím, že by bylo riskantní pokračovat v této minihře a nezbývá mi, než si vybrat nějakou jinou.
	
	Druhá nejvhodnější varianta je minihra jménem \textit{Klikačka}, která byla spolužáky taky kladně přijata. Ta netrpí problémem s latencí ani s vizualizací. Podle komentáře Jana Votruby je ale potřeba, aby měly Linky ve hře nějaký smysl. A pokud je jejich jediný úkol vizualizovat score, tak skoro žádný smysl nemají.
	
	Třetí variantu \textit{Tetris} jsem také vyřadil. Její zásadní chyba je, že je jenom pro jednoho hráče a má potenciál trpět ještě většími problémy s latencí.
	
	Proto jsem se vrátil zpátky k vymýšlení. Spojil jsem myšlenky, které se mě i mým spolužákům na minihrách líbily a zároveň se v novém návrhu vyhnul problémům. Nové podmínky jsou, že~Linky musí mít ve hře nějaký smysl, nesmí existovat problém s latencí a ani s nejasnou vizualizací. Vymyslel jsem minihru jménem \textit{Piano}, kterou budu s konečnou platností podle této dokumentace v 1. výstupu realizovat. (Předpokládám, že problém s mým přístupem na Linky se časem vyřeší.)
	
	\paragraph{Popis minihry Piano}
	Tento odstavec je velmi důležitý, protože jsou v něm přesně popsaná pravidla minihry. Dávejte pozor!
	
	Hra Piano je pro 1 až n hráčů. Nahoře na jednotlivých sloupcích se budou generovat padající kostičky a hráč se je snaží na telefonu odkliknout v okamžiku, kdy se dotknou spodní hrany. K~odklikávání je na telefonu 5 kláves, každá pro 1 Linku. Telefon bude jako takové „piano“ a~padající kostičky jako návod, jak se na něj má hrát. Score se přičítá podle toho, jak přesně se hráč s klikáním trefí.
	
	Na \hyperref[fig:ilustraceLinky]{Obrázku 11} je nakreslená rozehraná hra na Linkách a na \hyperref[fig:ilustraceTelefon]{Obrázku 12} je spuštěná hra na telefonu. Červené kostičky padají v průběhu času dolů. V telefonu se musí odkliknout, až budou u spodní strany. To se na obrázku stalo v 5. sloupci Linek. Pro to, aby se hráči přičetlo skóre, je potřeba právě teď kliknout v telefonu na 5. tlačítko piana. A protože na 2. sloupci už se kostička taky blíží ke spodku, tak by se měl hráč připravit na další kliknutí na klávesu číslo 2.
	
	Hra skončí asi po dvou minutách a pak se na telefonech zobrazí stupně vítězů s ostatními účastníky.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=12cm]{ilustraceLinky}
		\captionof{figure}{Spuštěná hra na Linkách}
		\label{fig:ilustraceLinky}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=12cm]{ilustraceTelefon}
		\captionof{figure}{Spuštěná hra v telefonu}
		\label{fig:ilustraceTelefon}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{ui}
		\captionof{figure}{Nákres uživatelského rozhraní}
		\label{fig:ilustraceLinky}
	\end{figure}

	\subsubsection{Podoba po 1. výstupu}
	Po prvním výstupu držel můj oponent v ruce PDF dokument a kompletní plán s pravidly minihry a popis aplikační logiky.

	\subsection{2. výstup}
	
	\subsubsection{Popis odvedené práce}
	Původně jsem ve výstupu vytvořil základ aplikace v Unity3D a PHP server pro správu multiplayeru, napojený na MySQL databázi. V průběhu programování jsem ale zjistil, že je toto řešení komplikované a že tyto technologie nepoužívám správně. Proto jsem změnil nástroje a naprogramoval aplikaci jako Progressive Web App\footnote{ \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Progressive_web_application}} , což je webová stránka, která se chová jako nativní aplikace. Se serverovou částí jsem skončil u node.js\footnote{\url{https://nodejs.org/en/}}.
	
	\subsubsection{Slepé uličky}
	\paragraph{Server}
	Původní plán počítal s PHP jako jazykem a prostředím herního serveru. Během programování jsem ale zjistil, že standardní použití PHP počítá s oddělením uživatelů. Pokud mezi nimi chcete předat informace, musíte je uložit do nějakého souboru nebo databáze. Databázi jsem skutečně vytvořil a podařilo se mi vytvořit i částečně funkční frontu. Toto řešení bylo ale neelegantní, zbytečně komplikované a hlavně špatně škálovatelné. Základ jsem sice s obtížemi udělal, ale nemyslím si, že~je rozumné s čistým PHP vytvořit celou hru.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{MySQLlobby}
		\captionof{figure}{Slepá ulička - MySQL databáze jako lobby}
	\end{figure}
	
	Řešením této nesnáze by možná bylo použití správných knihoven jako Reach\footnote{\url{https://reactphp.org/}}, které PHP dají schopnost normálního webového serveru. Tuto cestu jsem ale podrobně nezkoumal, protože jsem se cítil provinile kvůli zpoždění oproti harmonogramu a chtěl jsem mít práci co nejdříve hotovou.
	
	Zklamaný z PHP jsem obrátil na další technologii, o které jsem se doslechl - ASP.NET Core Web Application. Ihned jsem ocenil, že se server chová správně a že mohu normálně pracovat s třídou Lobby a vkládat do ní hráče. Opět jsem vytvořil funkční frontu, rychleji než s PHP.
	
	Během tvoření jsem si ale uvědomil (další) zásadní chybu v Dokumentaci. Myslel jsem si, že pro fungování hry postačí, když se budou informace mezi klientem a serverem vyměňovat pomocí web requestů. To ale není dobrý přístup, protože je potřeba neustále ověřovat, že jsou uživatelé ve hře připojeni. Klient se musí pořád připomínat a vždycky je ten, co zahajuje konverzaci. Tyto problémy lze vyřešit bez změny technologie použitím short poolingu nebo long poolingu. Je to ale zbytečně komplikovaný způsob, jak vyřešit jednoduchou věc.
	
	Jednoduché řešení se jmenuje WebSocket. Je protokol pro oboustrannou komunikaci, který přesně řeší můj problém. Na první pohled se mi zdála jeho implementace do ASP.NET komplikovaná, a proto jsem naposledy změnil prostředí na node.js\footnote{\url{https://nodejs.org/en/}} s knihovnou socket.io\footnote{\url{https://socket.io/}}, která mě nadchla jednoduchým použitím a kvalitními tutorialy.
	
	\paragraph{Mobilní aplikace}
	Unity3D se také neukázalo jako vhodná volba. Ani by mi nevadila jeho těžkopádnost a velká velikost aplikací, ale hlavně jsem nenašel oficiální Unity implementaci WebSocketů. Musel bych si koupit Asset nebo spoléhat na nějakou komunitní knihovnu\footnote{\url{https://github.com/endel/NativeWebSocket}}. A doufat, že bude fungovat v buildu na android i IOS a ne jen ve Windows.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{piano3d}
		\captionof{figure}{Slepá ulička - 3D Piano}
	\end{figure}
	
	Pro změnu jsem se rozhodl kvůli knihovně socket.io\footnote{\url{https://socket.io/}}. S ní jsem začal testovat, jestli jsou WebSockety použitelné a tak si vytvořil jednoduchý proof of concept v html a javascriptu. Ten jsem dál rozvíjel a během toho zjistil, že mi Unity nechybí.
	
	\subsubsection{Podoba po 2. výstupu}
	Po prozkoumání slepých uliček jsem nakonec skončil u node.js\footnote{\url{https://nodejs.org/en/}} a socket.io\footnote{\url{https://socket.io/}} jako technologie pro herní server a html, css a javascriptu pro mobilní aplikaci. Jsou to rozhodně lepší nástroje, než ty, které jsem chtěl původně použít. Nejdůležitější je objevení WebSocketů, které jsou jednoduší, rychlejší, modernější..., no prostě mnohem lepší než původní web requesty.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{wHra}
		\captionof{figure}{Okno Hra v aplikaci}
	\end{figure}
	
	\subsection{3. výstup}
	
	\subsubsection{Popis odvedené práce}
	\paragraph{Přístup k API}
	Podařilo se mi zkontaktovat správce Linek a dozvěděl jsem se všechny nutné informace. Hlavně tu, jak používat Linky API.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=12cm]{State}
		\captionof{figure}{Komunikace s API (\url{https://httpie.io/})}
	\end{figure}
	
	
	\paragraph{Online hosting}
	Mezi hlavní požadavek na node.js hosting patřila nízká cena. Proto jsem prohlédl trialy velkých IT společností, které si mohou dovolit hosting dotovat. Vybral jsem EC2\footnote{\url{https://aws.amazon.com/ec2/}} od Amazonu, jehož podmínky jsou nejpřívětivější - vlastní server zdarma na 1 rok, s omezeným výkonem a výpočetním časem.
	
	Jako operační systém jsem zvolil Ubuntu 20.04 LTS, přístup přes ssh a sftp. Spustit node.js se jménem souboru bohužel nestačilo a musel jsem pár věcí nakonfigurovat. Postupoval jsem podle návodu\footnote{\url{https://www.digitalocean.com/community/tutorials/how-to-set-up-a-node-js-application-for-production-on-ubuntu-18-04}}. Nejdříve se nastavil process manager PM2\footnote{\url{https://pm2.keymetrics.io/}}, tak aby server běžel v pozadí a ne jako proces v terminálu. Poté se použil nginx\footnote{\url{https://www.nginx.com/}} jako reverse proxy server. To znamená, že přeposílá požadavky z internetu do node.js a nazpátek. Nakonec se ještě port 80 povolil ve firewallu EC2.
	
	Díky hostingu je už mobilní aplikace z 2. výstupu přístupná na ip adrese \url{http://54.210.193.58/}. Je primárně určená pro mobilní zařízení, a proto nevypadá na PC hezky. 
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{PM2}
		\captionof{figure}{Spuštěný herní server}
	\end{figure}
	
	\paragraph{Zobrazování na Simulátoru/Linkách}
	Obraz se promítá pomocí Linky API. Její dokumentace\footnote{\url{https://linky.fel.cvut.cz/Api}} není perfektní, a tak jsem musel fungování klíčového endpointu Play částečně vyluštit.  S jeho pomocí se na Linky posílají data k zobrazení - to znamená pole jednotlivých snímků (frames). Ty se skládají z 5 sloupců a každý sloupec z~204~řádků. Každý řádek je reprezentovaný barvou, kterou chceme zobrazit. Posílám tím pádem [[string[]]], s~pevně danou velikostí 2 vnitřních polí. String je zvolená barva v hex ("\#FF00FF").
	
	On-line simulátor se neumí obnovovat a zobrazuje vždy jenom první zaslaný frame. Proto generuji mapu univerzálně, tak aby z ní šly vzít údaje jak do simulátoru, tak na Linky s podporou cashování. Stejně je ale hraní v prohlížeči mizerné a hra je v něm nehratelná - maximální obnovovací frekvence je 1fps s pomocí autoreload rozšíření.
	
	\paragraph{Generování mapy}
	Pod pomyslnou mapou si můžete představit objekt, z kterého program čte, co má zobrazit, a díky kterému pozná, která kliknutí přičítají body. Generuji ji pro každý sloupec zvlášť, a to do dvou verzí.
	
	Z první se počítá score, a proto se posílá do webové aplikace.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=12cm]{MobilniMapa}
		\captionof{figure}{Mapa pro web}
	\end{figure}
	
	Ze druhé se vybírá snímek k zobrazení. Je to string[], kde je každý člen hex barvou. Podle času, který zvolíme, dostaneme výsek 204 hodnot, tak aby přesně pasovali pro zobrazení na Linky. Pokud pak vybereme čas o chvíli později, vrátí se nám výsek trochu posunutý a při zobrazování to pak působí jako plynulá animace.
	
	\subsubsection{Podoba po 3. výstupu}
	Hra je hrubě hratelná v on-line simulátoru. Ten slouží ale hlavně jako proof of concept kvůli jeho výše uvedeným limitacím.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{Debugger}
		\captionof{figure}{Hra spuštěná na simulátoru}
	\end{figure}

	\subsection{4. výstup}
	
	\subsubsection{Popis odvedené práce}
	Ve 4. výstupu jsem se zaměřil hlavně na nedodělky z předešlých výstupů. Opravoval jsem chyby a~vylepšil vzhled aplikace.
	
	\paragraph{Doména}
	IP adresu z minulého výstupu jsem nahradil doménou \url{https://piano.rejnek.cz/}. Funguje i~s~prefixem www.
	
	Jako správce DNS používám Cloudflare\footnote{\url{https://www.cloudflare.com/}}, se kterým mám už dlouho skvělé zkušenosti. Hlavní výhoda oproti nastavování přímo u registrátora domény je SSL certifikát zdarma. Další plusy jsou jednotná správa domén od různých registrátorů a příjemné UI. Plný potenciál ale určitě nevyužívám a díky tomu se pohodlně vejdu do Free plánu.
	
	\paragraph{Nové logo, favicon}
	Pro aplikaci jsem v GIMPu vytvořil nové logo i favicon.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=8cm]{noveLogo}
		\captionof{figure}{Nové logo}
	\end{figure}

	\paragraph{Mapa odesílaná na Linky}
	Navázal jsem na minulý výstup a upravil odesílání herní mapy pro Linky. Princip je podobný jako v~minulém výstupu, ale teď odesílám více snímků najednou. Z herní mapy vyberu vždy požadovaný snímek v určitém čase. Ten poté vložím do pole snímku, které odešlu. Využívám tak buffer Linek a obraz by měl být plynulý. Navíc jde tato nová metoda využít i pro online simulátor.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{ripLinky}
		\captionof{figure}{Shození stránek během testování}
	\end{figure}
	
	\subsubsection{Vylepšení aplikace}
	Dodělal jsem všechny nedodělky a opravil bugy.
	
	\paragraph{Screen Lock}
	Minihra funguje jenom v landscape módu. Uzamknutí u webových stránek není ale tak přímočaré, jako u normálních aplikací. Stejně jako pro Fullscreen je potřeba uživatelské interakce, třeba kliknutí na tlačítko. Proto se při otevření na výšku zobrazí jediné tlačítko, které vás pošle do minihry.
	
	\paragraph{Vylepšení Lobby, Score, Návodu}
	V aplikaci jsem předělal okna z nadpisu. V minulé verzi vypadaly nedokončeně. Pro Lobby bylo potřeba předělat odesílání dat ze serveru, pro Score naštěstí ne.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{wLobby}
		\captionof{figure}{Nové lobby}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{wScore}
		\captionof{figure}{Nové výsledky včetně umístění}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{wNavod}
		\captionof{figure}{Nový návod}
	\end{figure}
	
	\paragraph{Ukládání přezdívky}
	Přezdívka je jediná informace, která se ve hře uloží. To dělám pomocí localStorage\footnote{\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/Window/localStorage}}, což je trochu jednodušší než cookies a ani není potřeba otravný banner. Mile mě překvapilo, jak je ukládání na clientovi jednoduché.
	
	\paragraph{Klikání na Pianu}
	V minulé verzi nefungovalo klikání na více kláves najednou. To jsem opravil a ještě přidal vibrování při kliku. Kvůli němu budu muset možná přidat další okno nastavení - kvůli vypnutí. Tuto práci jsem zatím odložil. 
	
	(při použití na Desktopu aplikace někdy klikne vícekrát, to je proto, že by měla reagovat jenom na dotyk, ale ponechal jsem kvůli vývoji)
	
	
	\subsubsection{Podoba po 4. výstupu}
	V odevzdané podobě je minihra hotová a mám v plánu ji na Linkách otestovat a natočit z toho video. Předpokládám, že se objeví další bugy, které budu muset opravit.
	
	\section{Kód}
	Kód a veškerá dokumentace jsou nahrané na \url{https://gitlab.com/rejnek/minihra-na-linky-piano}, jeho záloha na moodlu\footnote{\url{https://moodle.ssps.cz/}}.
	
	
	\section{Závěr}
	Podařilo se mi splnit zadání a vytvořit funkční minihru na Linky. Její praktické využití je ale kvůli technickému způsobu promítání na Linky málo pravděpodobné.
	
	Přesto ale hodnotím svoji práci jako úspěch. Krutým způsobem jsem se naučil, že je nutné vše pořádně promyslet. Naučil jsem se pracovat s node.js, EC2, socket.io, TypeScriptem, LaTextem a~mnoha dalšími technologiemi, o kterých se mi na začátku roku ani nesnilo.

	
	
	
	\newpage
	% zdroje
	\printbibliography
	% obrazky
	\listoffigures
	% prilohy
	\section*{Seznam příloh}
	\begin{enumerate}
		\item Plakát
		\item Časová náročnost
		\item 1. výstup
	\end{enumerate}
	
	
\end{document}
